\chapter{\uppercase{Descripción de las actividades realizadas}}
En este capítulo se describirán las actividades realizadas. Primero, en la Sección \ref{materiales}, se detallará el hardware utilizado,
bases de datos, y consultas con las que se realizarán los experimentos. Luego en la Sección \ref{metodologia} se describirán la metodología
utilizada, lo que incluye la hipótesis, objetivos y los pasos para alcanzarlos. También en este capítulo en la Sección \ref{algoritmos} se describirán los algoritmos utilizados en los experimentos sobre el coprocesador Intel Xeon Phi, los que se dividen en dos partes, la primera parte (Sección \ref{alg_ex}) se describirán los algoritmos exhaustivos
para resolver el problema de búsqueda por similitud, y en la segunda parte (Sección \ref{alg_lc}) se describirán los algoritmos basados en indexación para 
resolver el mismo problema.

\section{Materiales \label{materiales}}
Los experimentos fueron ejecutados sobre un coprocesador Intel Xeon Phi serie
5110P, que cuenta con 60 cores. Los detalles del coprocesador y de la máquina host
están descritos en la Tabla~\ref{tabla_hardware}.

%(etna13)
\begin{table}[H]
	\begin{center} 
		\caption{\label{tabla_hardware}Características Generales}
		\begin{tabular}{|c|c|}
			\hline
			Procesador& 2xIntel Xeon CPU E5-2670, 16-cores (en total)\\
					 & 20M Cache, 2.60 GHz, Sandy Bridge\\
			\hline
            Coprocesador &  Intel Xeon Phi 5110P\\
                         &  60 cores de 1.053 GHz\\
                         &  8GB de memoria (ancho de banda 320 GB/s)\\
                         &  30MB L2\\
					%					    \hline
   %						   L1 Cache&8x32KB + 8x32KB (inst.+data)\\
%						   &8-way associative, 64byte per line\\
%						   \hline
%						      L2 Unified Cache&4x4MB (4MB shared per 2 procs)\\
%						      &16-way associative, 64 byte per line\\
			\hline
			Memoria&32 GBytes\\
	 %							     & (4x4GB) 667MHz DIMM memory\\
	%							     & 1333 MHz system bus\\
			\hline
			Sistema Operativo&GNU Debian System Linux\\
							&kernel 2.6.32-431 for 64 bits\\
			\hline
			 Compilador & icc version 14.0.3, flags: -03\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

Se usó como bases de datos, la colección \emph{CoPhIR}
(Content-based Photo Image Retrieval) ~\cite{cophir}, la que consiste de metadatos extraídos de Flickr.
Es una colección de 106 millones de imágenes, y por cada imagen existen
cinco descriptores MPEG-7. Para el propósito del presente trabajo sólo se
utilizó por cada imagen el descriptor \emph{Color Structure}, el que representa un vector
de dimensión 64 de esta base de datos se utilizaron subconjuntos de 0.5, 1 y 1.7 millones de elementos. Se usó la \emph{distancia euclidiana} como función de distancia.
Los radios utilizados fueron aquellos que recuperan en promedio el 0.01\%, 0.1\% y 1\% de elementos de la base de datos por consulta.

Como archivo de consultas, se ha utilizado uno recientemente publicado,
el que está compuesto de consultas reales, obtenidas desde el sitio web ~\cite{query_log}.
El archivo de consultas está compuesto de 30,000 imágenes, representadas por su descriptor
\emph{Color Structure} de dimensión 64.

\section{Metodología \label{metodologia}}
\subsection{ Hipótesis}

Las versiones para el coprocesador Intel Xeon Phi deberían obtener un mejor rendimiento que las versiones multicore (16 cores), ya que debería 
hacer un mejor uso de caché, además, este coprocesador tiene la capacidad de ejecutar 4 threads por core, y cada core incorpora una VPU que puede
contener 32 registros de un ancho de 512 bits, también debería escalar mejor por la cantidad de cores presentes en la Xeon Phi (59 modo offload).
Por consiguiente a esto, la versión para Xeon Phi basada en indexación debería superar en rendimiento a la versión exhaustiva, ya que puede descartar elementos de la base de datos, evitando c'alculos de distancia (operación más costosa).

\section{Objetivos \label{objetivos}}
   El objetivo general es diseñar e implementar algoritmos exhaustivos y basados en indexación para resolver consultas por rango utilizando un coprocesador Intel Xeon Phi.
   \renewcommand{\labelenumi}{\Alph{enumi}:}
   \begin{enumerate}
      \item  Diseñar e implementar un algoritmo secuencial exhaustivo que resuelva consultas por rango utilizando solo un core
         de la CPU.
      \item Extender el algoritmo anterior a una versión multi-core.
      \item Implementar una versión exhaustiva en Xeon Phi.
      \item Obtener medidas de rendimiento de las versiones exhaustivas, comparar y analizar fortalezas, debilidades y diferencias entre ellas.
      \item Implementar un algoritmo secuencial basado en indexación que resuelva consultas por rango utilizando solo un core de la CPU.
      \item Extender el algoritmo anterior a una versión multi-core.
      \item Implementar versión basada en indexación en Xeon Phi.
      \item Comparar y analizar los resultados obtenidos entre las versiones exhaustivas y basadas en indexación sobre distintas bases de datos.
      \end{enumerate}

\section{Metodología}
A continuación se describen las etapas para lograr cada objetivo específico.
\begin{description}
   \item {\bf A Diseñar e implementar un algoritmo secuencial exhaustivo que resuelva consultas por rango utilizando solo un core
      de la CPU.}
      \item{\bf A.1} Crear un estado del arte de algoritmos que resuelvan consultas por rango.
      \item{\bf A.2} Diseñar e implementar un algoritmo exhaustivo para resolver consultas por rango.
    \item{\bf Resultado Esperado: } Obtener una versión secuencial que resuelva consultas por rango.
   \item {\bf B Extender el algoritmo anterior a una versión multi-core.}
      \item {\bf B.1} Identificar las secciones de cómputo intensivo.
      \item{\bf B.2} Diseñar estrategias de distribución y acceso a los datos.
      \item{\bf B.3} Implementar un algoritmo para resolver consultas por rango utilizando las  estrategias del punto anterior.
      \item{\bf Resultado Esperado: } Obtener una versión robusta para resolver consultas por rango en una plataforma multi-core utilizando OpenMP. 
   \item {\bf C Implementar una versión exhaustiva en Xeon Phi.}
      \item{\bf C.1} Diseñar estrategias de distribución y acceso a los datos en Xeon Phi.
      \item{\bf C.2} Implementar un algoritmo para resolver consultas por rango utilizando las estrategias del punto anterior.
      \item{\bf Resultado Esperado: }  Obtener una versión exhaustiva robusta para resolver consultas por rango utilizando un coprocesador Xeon Phi.
   \item {\bf D Obtener medidas de rendimiento de las versiones exhaustivas, comparar y analizar fortalezas, debilidades y diferencias entre ellas.}
      \item{\bf D.1} Obtener medidas de rendimiento (tiempo de ejecución y speed-up) de las versiones exhaustivas.
      \item{\bf D.2} Comparar y analizar fortalezas y debilidades entre las distintas plataformas.
      \item{\bf Resultado Esperado: } Obtener medidas de comparación para las plataformas utilizadas en los puntos anteriores.
   \item {\bf E Implementar un algoritmo secuencial basado en indexación que resuelva consultas por rango utilizando solo un core de la CPU.}
      \item{\bf E.1} Crear un estado del arte de trabajos que utilicen índices para resolver consultas por rango de manera secuencial utilizando un solo core de la CPU.
      \item{\bf E.2} Utilizar un algoritmo basado en indexación para resolver consultas por rango, que exista actualmente en la literatura técnica.
      \item{\bf Resultado Esperado: } Obtener una versión secuencial basada en indexación para resolver consultas por rango.
   \item {\bf F Extender el algoritmo anterior a una versión multi-core.}
      \item{\bf F.1} Diseñar estrategias de distribución y acceso a los datos.
      \item{\bf F.2} Diseñar e implementar un algoritmo que resuelva consultas por rango utilizando OpenMP con las estrategias del punto anterior.
      \item{\bf Resultado Esperado: } Obtener una versión basada en indexación para plataformas multicore utilizando OpenMP.
   \item {\bf G Implementar versión basada en indexación en Xeon Phi.}
      \item{\bf G.1} Diseñar estrategias de distribución y acceso a datos para Xeon Phi.
      \item{\bf G.2} Diseñar e implementar un algoritmo para resolver consultas por rango en Xeon Phi utilizando las estrategias del punto anterior.
      \item{\bf Resultado Esperado: } Obtener una versión robusta basada en indexación para resolver consultas por rango en Xeon Phi.
   \item {\bf H Comparar y analizar los resultados obtenidos entre las versiones exhaustivas y basadas en indexación sobre distintas bases de datos.}
      \item{\bf H.1} Obtener medidas de rendimiento (tiempo de ejecución y speed-up) de las versiones basadas en indexación.
      \item{\bf H.2} Analizar y comparar diferencias y debilidades entre las distintas plataformas.
   \item{\bf Resultado Esperado: } Obtener resultados comparativos que indiquen qué versiones obtienen el mejor rendimiento y bajo qué circunstancias.

\end{description}
\newpage
\section{Algoritmos de búsqueda por rango \label{algoritmos}}
A continuación  se describirán los algoritmos optimizados para el coprocesador Intel Xeon Phi utilizados en los experimentos de búsqueda por
rango. Primero en la Sección \ref{alg_ex} se detallarán los algoritmos exhaustivos, luego en la Sección \ref{alg_lc} los algoritmos basados en indexación utilizando la Lista de Cluster, en donde se mostrarán
   las opciones utilizadas para el mapeo y  procesamiento de los datos, retorno de los resultados hacia la memoria principal de la CPU y las estrategias de distribución para cada
   algoritmo con el pseudocódigo correspondiente. En todos los algoritmos se utilizó la distribución \emph{compact} (Sección \ref{prog_Xeon_Phi}) para los threads
   del coprocesador
   y se utilizaron 4 threads por core.

\newpage

\subsection{Búsqueda por rango exhaustiva \label{alg_ex}}

En esta primera parte se describirán 2 diferentes algoritmos exhaustivos utilizando el coprocesador Intel Xeon Phi para resolver consultas por rango.
En las Secciones \ref{mic_v1} y \ref{mic_v2} se describirán las estrategias de distribución utilizada para cada algoritmo, también se incluirá un
pseudocódigo para cada algoritmo con la finalidad de explicar con más precisión las estrategias utilizadas.
Para ambas estrategias se utilizó el modo offload vía OpenMP para el mapeo y posterior procesamiento de los datos en el coprocesador Intel Xeon Phi, se 
utilizó este método de transferencia, ya que es adecuado para escalar el algoritmo a multi coprocesadores, y, también, por las opciones que existen
para controlar la transferencia de datos en bases de datos que superan la memoria del coprocesador. El método de transferencia vía offload, también es recomendable cuando se tiene reestricción de administración del servidor.
Los datos fueron mapeados a arreglos de una dimensión para ser transferidos al coprocesador Intel Xeon Phi. Para asegurar el uso de instrucciones vectoriales
y un rápido acceso a cache se alinearon los datos a 64 bytes (máximo soportado por Intel Xeon Phi) con \texttt{ \_\_mm\_\_malloc() } y
se utlizó la directiva \texttt{ \#pragma vector aligned } en la función de distancia para indicar al compilador que los vectores a procesar se encuentran alineados,
(lo que puede ser verificado en tiempo de compilación). También se utilizó la directiva \texttt{ \#pragma ivdep } para indicar al compilador
que que no existen dependencias en los punteros a variables utilizados en la función de distancia, ya que esta situación empeoraría el rendimiento al no poder vectorizar dichas instrucciones.

\newpage

\subsubsection{Algoritmo exhaustivo MIC v1 \label{mic_v1}}

Este método, el cual se puede observar en la Figura \ref{MIC_v1}, distribuye circularmente los elementos de la base datos entre los threads del coprocesador,
es decir, cada thread procesará una porción de la base de datos y dado que cada thread accede solo a una porción de la base de datos, todas las consultas
deben ser procesadas por todos los threads. Es importante destacar que los datos son transferidos una única vez al coprocesador Intel Xeon Phi, con el fin
de evitar un gasto de tiempo innecesario en este proceso por cada consulta que se desee resolver.
Siguiendo los objetivos del presente trabajo, solo se recupera por consulta el total de elementos. Con el fin de evitar barreras de sincronización,
cada thread escribe los resultados parciales, de cada consulta procesada, en una variable local en la memoria principal del coprocesador Intel Xeon Phi.
Al finalizar este proceso con toda la cola de consultas se ejecuta un segundo paso en el cual todos los threads colaboran sumando los resultados parciales
para encontrar los resultados finales para cada consulta. Al concluir este segundo paso los resultados son retornados a la memoria principal de la CPU.

\begin{figure}[H]
\centering
   \includegraphics[scale=0.8]{fig/exhaustivo_MIC_v1.eps}
   \caption{ Ilustración de la distribución del algoritmo MIC v1}
   \label{MIC_v1}
\end{figure}
\begin{algorithm}[H]
busquedarango(DB $db$, Queries $queries$, Rango $r$)
   \begin{algorithmic} [1]
      \STATE \#pragma offload
      \STATE \#pragma omp parallel
      \FOR {$i=thread\_num$; $i<num\_element$; $i$ += $num\_threads$}
         \FOR {$j=0$; $j<num\_queries$; $j$++}
            \IF {distancia($queries[j]$, $db[i]$, $dim$) $<=$ $r$}
               \STATE $encontrados$++
            \ENDIF
         \ENDFOR
      \ENDFOR
   \end{algorithmic}
   \caption{Algoritmo exhaustivo MIC v1}
\end{algorithm}

\newpage

\subsubsection{Algoritmo exhaustivo MIC v2 \label{mic_v2}}

Este método, el cual se puede observar en la Figura \ref{MIC_v2}, distribuye circularmente las consultas entre los threads del coprocesador,
luego cada thread debe acceder a todos los elementos de la base de datos para resolver las consultas que le fueron asignadas. Cada thread es
responsable de los resultados de sus consultas, y posteriormente es quien escribe sus resultados en memoria principal del coprocesador Intel Xeon Phi,
desde donde son retornados a la memoria principal de la CPU. Este método tiene por objetivo mejorar los aciertos de cache, y por este 
motivo es que threads sucesivos acceden a los mismos elementos de la base de datos al mismo tiempo, pero procesan sus elementos con una consulta diferente.

\begin{figure}[H]
\centering
   \includegraphics[scale=0.8]{fig/exhaustivo_MIC_v2.eps}
   \caption{ Ilustración de la distribución del algoritmo MIC v2}
   \label{MIC_v2}
\end{figure}

\begin{algorithm}[H]
busquedarango(DB $db$, Queries $queries$, Rango $r$)
   \begin{algorithmic} [1]
      \STATE \#pragma offload
      \STATE \#pragma omp parallel
      \FOR {$i=thread\_num$; $i<num\_queries$; $i$ += $num\_threads$}
         \FOR {$j=0$; $j<num\_element$; $j$++}
            \IF {distancia($queries[i]$, $db[j]$, $dim$) $<=$ $r$}
               \STATE $encontrados$++
            \ENDIF
         \ENDFOR
      \ENDFOR
   \end{algorithmic}
   \caption{Algoritmo exhaustivo MIC v2}\label{alg:algoritmoRaro}
\end{algorithm}
\newpage
\subsection{Búqueda por rango indexada \label{alg_lc}}

En esta sección se describirán 2 diferentes algoritmos que utilizan indexación basados en el índice LC (Lista de Clusters) utilizando el coprocesador
Intel Xeon Phi, los cuales son denominados LC MIC DIST-Q y LC MIC DIST-C, los cuales se describen en las Secciones \ref{lc_mic_dist-q} y 
\ref{lc_mic_dist-c}, en donde, de la misma manera que los algortimos exhaistivos, se desbirán las estrategias de distribución acompañadas de un 
pseudocódigo para precisar más las estrategias. Para ambas estrategias se utilizó el modo offload vía OpenMP para el
mapeo y posterior procesamiento de los datos en el coprocesador Intel Xeon Phi. Los datos fueron mapeados a arreglos de una dimensión para luego
ser transferidos al coprocesador. Con el fin de asegurar el uso de instrucciones vectoriales y un rápido acceso a cache, los datos fueron alineados
a 64 bytes utilizando la función \texttt{ \_\_mm\_\_malloc()}, también en la función de distancia se utilizaron las directivas \texttt{ \#pragma vector aligned} y 
\texttt{ \#pragma ivdep}, para indicar al compilador que los datos se encuentran alineados y que no existen dependencias para las variables utilizadas,
ya que de no indicar esto al compilador, no se aseguraría el uso de instrucciones vectoriales.

\newpage
\subsubsection {Algoritmo basado en indexación LC MIC DIST-Q \label{lc_mic_dist-q}}

Este método, el cual se puede observar en la Figura \ref{LC_Dist_Q} distribuye las consultas circularmente entre los threads del coprocesador.
Cada thread accede a todo el índice intentando descartar elementos ahorrándose evaluaciones de distancia, En el caso de no poder descartar un cluster,
inmediatamente el thread procesa la consulta contra todos los elementos de este. En el caso de que el rango de la consulta esté completamentamente
contenido dentro de un cluster, se puede detener la búsqueda gracias a las propiedades que se utilizaron en construcción del índice. El proceso finaliza cuando
toda la cola de consulta es procesada, y luego los resultados son retornados a memoria principal de la CPU.

\begin{figure}[H]
\centering
   \includegraphics[scale=0.8]{fig/index_DIST-Q.eps}
   \caption{Ilustración de la distribución del algoritmo LC MIC Dist-Q}
   \label{LC_Dist_Q}
\end{figure}

\begin{algorithm}[H]
busquedarango(Lista $L$, Queries $queries$, Rango $r$)

\begin{algorithmic}[1]
\STATE \COMMENT{El operador ``:'' es el constructor de lista.}
\STATE \#pragma offload
\STATE \#pragma omp parallel
\FOR {$i=thread\_num$; $i<num\_queries$; $i$ += $num\_threads$}
\IF{$L$ is empty}
   \STATE return;
\ENDIF
\STATE $L=(c,rc,I)$:$E$
\STATE $dist=d(c,queries[i])$
\IF{$dist<=r$}
   \STATE Agregar $c$ a los Resultados
\ENDIF
\IF{$dist\leq rc+r$}
   \STATE Buscar en $I$ exhaustivamente
\ENDIF
\IF{$dist\geq rc-r$}
\STATE busquedarango($E,queries[i],r$)
\ENDIF
\ENDFOR
\end{algorithmic}

\caption{Algoritmo LC MIC Dist-Q}
\end{algorithm}

\newpage

\subsubsection{ Algoritmo basado en indexación LC MIC DIST-C \label{lc_mic_dist-c}}

Este método, el cual se puede observar en la Figura \ref{LC_Dist_C} distribuye circularmente los clusters entre los cores (no entre los threads) del coprocesador.
Las consultas son distribuidas circularmente entre los threads de cada core, luego las consultas son  procesadas contra los clusters de cada core intentando
descartarlos. En caso de no lograr descartar el cluster,  la consulta es procesada contra todos los elementos de éste. El proceso finaliza cuando todas
las consultas son procesadas por cada core (no thread) del coprocesador, en donde los resultados son retornados a memoria principal de la CPU.
Esta estrategia experimentó un mejor acierto en el uso de cache y por consecuencia un mejor rendimiento, debido a que cada thread de cada core
accede al mismo cluster (mismo conjunto de elementos) por vez, teniendo una mayor probabilidad de aciertos en uso de cache que el algoritmo LC MIC DIST-Q. 
Que si bien este algoritmo también accede al mismo conjunto de elementos este es más grande para cada core, ya que involucra el índice completo (todos los clusters), con lo que se disminuye la probabilidad de aciertos en el uso de cache.

\begin{figure}[H]
\centering
   \includegraphics[scale=0.8]{fig/index_DIST-C.eps}
   \caption{Ilustración de la distribución del algoritmo LC MIC Dist-C}
   \label{LC_Dist_C}
\end{figure}

\begin{algorithm}[H]
busquedarango(Lista $L$, Consulta $q$, Rango $r$)
\begin{algorithmic}[1]
\STATE \COMMENT{El operador ``:'' es el constructor de lista.}
\STATE \#pragma offload
\STATE \#pragma omp parallel
\FOR {$i=thread\_num/TXC$; $i<N\_Centros$; $i$ += $num\_threads/TXC$}
   \FOR {$j=thread\_num\%TXC$; $i<N\_Queries$; $i$ += $TXC$}
\IF{$L$ is empty}
   \STATE return;
\ENDIF
\STATE d = distancia(q(j)), (c[i]));
\STATE $L=(c,rc,I)$:$E$
\IF{$d<=r$}
   \STATE Agregar $c$ a los Resultados
\ENDIF
\IF{$d\leq rc+r$}
   \STATE Buscar en $I$ exhaustivamente
\ENDIF

\ENDFOR
\ENDFOR

\end{algorithmic}
\caption{Algoritmo LC MIC Dist-C}
\end{algorithm}

\newpage
\section{Algoritmos multi-core}

A continuación se describiran dos algoritmos multicore exhaustivos, denominados \emph{multi-thread v1} y \emph{multi-thread v2}, y un algoritmo basado
en indexación utilizando la Lista de Clusters denominado \emph{LC\_multi-thread}, esto con el fin de tener algoritmos base o de referencia para 
lograr contrastar las ventajas del coprocesador Intel Xeon Phi resolviendo problemas como el tratado en este trabajo. Para todos los algoritmos
se utiliza OpenMP para programación multithreading, y además se utiliza un core exclusivo por thread para evitar conflictos de recursos e inconsistencias en la medida de tiempos.
   \begin{description}
      \item multi-thread v1
        Este algoritmo distribuye los elementos de la base de datos circularmente entre los threads. Posterior a esto cada consulta debe ser procesada
        por todos los threads, ya que cada thread accede a elementos diferentes de la base de datos (una porción de la base de datos). Con el fin de eliminar
        barreras de sincronización y zonas críticas, cada thread accede su propio contador de elementos encontrados para cada consulta, los que 
        al finalizar el proceso son totalizados para ser presentados.
      \item multi-thread v2
         Este algoritmo distribuye las consultas circularmente entre los threads, luego cada thread realiza las evaluaciones de distancia entre
         las consultas que le fueron asignadas contra
         todos los elementos de la base de datos. Cada thread trabaja de manera independiente por cada consulta, y el proceso finaliza cuando toda la cola de consultas fue procesada.
      \item LC multi-thread
         Este algoritmo distribuye las consultas circularmente entre los threads, los cuales acceden a todo el índice intentando descartar los clusters.
         En caso de no lograr descartar un cluster, la consulta se compara contra todos los elementos de éste. En el caso de que la consulta esté 
         completamente contenida dentro del cluster, la búsqueda puede detenerse gracias a las propiedades que se utilizaron en construcción del índice.
         El proceso finaliza cuando toda la cola de consultas es procesada, cada thread trabaja de manera independiente con cada consulta, pero
         acceden a mismo índice.
         
   \end{description}
  
